% ────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Design dei System Prompt}
% ────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Il design dei system prompt è un aspetto critico del DIM. Ogni agente LLM è dotato di un system prompt ingegnerizzato secondo una struttura formale, rigorosa e adattata alle specificità di ciascun ruolo. La qualità e la precisione dei system prompt determinano direttamente la qualità dell'output dell'intero sistema.

\section{Struttura Comune dei System Prompt Intervistatori}

Tutti e cinque gli agenti intervistatori condividono una struttura a quattro sezioni:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{ROLE \& PERSONA:} Definisce l'identità dell'agente. Ogni agente ha un titolo unico:
  \begin{itemize}
    \item Fase~1: ``Senior Strategic Architect'' --- esperto nel Problem Space.
    \item Fase~2: ``Senior Structural Architect'' --- esperto nel Solution Space.
    \item Fase~3: ``Senior Event-Driven Architect'' --- esperto in dinamiche di sistema.
    \item Fase~4: ``Senior Tactical Architect'' --- esperto in transazioni distribuite.
    \item Fase~5: ``Senior Infrastructure Architect'' --- esperto in resilienza e cloud.
  \end{itemize}

  \item \textbf{OUTPUT RULES:} Regole rigide che governano il comportamento:
  \begin{itemize}
    \item Lingua: interazione esclusivamente in italiano.
    \item Dialogo diretto con il cliente, senza meta-commenti o ragionamento interno visibile.
    \item Divieto di usare gergo tecnico DDD nelle domande (traduzione in scenari di business).
    \item Stile professionale, diretto e autorevole, senza ``filler'' conversazionali.
  \end{itemize}

  \item \textbf{ANTI-BLEEDING \& BEHAVIORAL BOUNDARIES:} Vincoli critici:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Stay in your lane:} Proibizione assoluta di trattare argomenti delle fasi precedenti o successive. Ogni agente ha un elenco esplicito di topic proibiti.
    \item \textbf{Una domanda alla volta:} Mai domande multiple nello stesso messaggio.
    \item \textbf{No auto-chiusura:} L'agente non decide mai autonomamente di concludere la fase.
  \end{itemize}

  \item \textbf{THE DISCOVERY FLOW (Fase Specifica):} Definizione dettagliata del goal, del focus tematico e delle azioni obbligatorie specifiche per la fase. Include la \textbf{First Message Rule} per gli agenti dalla Fase~2 in poi: iniziare il primo messaggio con un breve riconoscimento della transizione dalla fase precedente.
\end{enumerate}

\section{Dettaglio per Fase}

\subsection{Fase 1 --- Strategic Analysis}

\textbf{Goal:} Identificare e distinguere Core, Generic e Supporting Subdomains.

\textbf{Focus:} Investigare il ``Perché'' e il ``Valore''. Deve identificare esplicitamente:
\begin{enumerate}
  \item Cosa rende il business unico (Core Domain).
  \item Quali parti sono standard e risolvibili con servizi esterni (Generic Subdomains).
  \item Quali parti sono necessarie ma non uniche (Supporting Subdomains).
\end{enumerate}

\textbf{Temi proibiti:} Security, login, database, attributi specifici, UI/UX, gestione errori.

\subsection{Fase 2 --- Boundaries and Language}

\textbf{Goal:} Definire Bounded Contexts, identificare Aggregate Roots, dettagliare Entities con attributi specifici, formalizzare l'Ubiquitous Language.

\textbf{Regola dei 2-3 Attributi:} Per ogni entità principale, l'agente \textbf{deve} estrarre o proporre almeno 2-3 attributi di stato specifici (es. status, ID, timestamp). Non procede fino alla conferma.

\textbf{Temi proibiti:} Software database (MySQL, MongoDB), eventi, code, pub/sub, failure, UI/UX.

\subsection{Fase 3 --- EDA Integration}

\textbf{Goal:} Identificare Actors, Commands, Domain Events e il Context Mapping.

\textbf{Azioni obbligatorie:}
\begin{enumerate}
  \item Identificare trigger e fatti con nomi di eventi in PascalCase.
  \item Chiarire le relazioni strategiche tra Bounded Contexts (Partnership, Customer-Supplier, ACL).
  \item Investigare la propagazione degli eventi tra contesti.
\end{enumerate}

\textbf{Temi proibiti:} Crash di sistema (Sagas), cloud server, campi dati specifici, sicurezza.

\subsection{Fase 4 --- Tactical Patterns}

\textbf{Goal:} Definire coordinamento, gestione dei fallimenti (Sagas), Event Sourcing, CQRS e modelli di consistenza.

\textbf{Decisioni obbligatorie:}
\begin{enumerate}
  \item Scelta tra Orchestration e Choreography con rationale.
  \item Definizione del ``sad path'' con meccanismi di compensazione.
  \item Decisione esplicita su Event Sourcing (storico completo vs. solo stato corrente).
  \item Identificazione di Read Models/Dashboard critiche.
  \item Definizione Strong Consistency vs. Eventual Consistency per ogni area.
\end{enumerate}

\textbf{Temi proibiti:} Provider cloud, sicurezza di rete, interfacce utente, ridefinizione entità.

\subsection{Fase 5 --- Technical Excellence \& Resilience}

\textbf{Goal:} Raccogliere requisiti per scalabilità cloud, monitoraggio, sicurezza e integrazioni legacy.

\textbf{Azioni obbligatorie:}
\begin{enumerate}
  \item Investigare le esigenze di scaling indipendente.
  \item Proporre/confermare requisiti per logging centralizzato e monitoraggio.
  \item Identificare sistemi legacy e la necessità di Anticorruption Layer.
  \item Raccogliere vincoli base su protezione dati e compliance.
\end{enumerate}

\textbf{Temi proibiti:} Tornare indietro su entità, strategia di business, workflow utente.

\section{System Prompt dell'Orchestrator}

L'Orchestrator (Project Controller) è l'agente critico per la qualità del materiale raccolto. A differenza degli intervistatori, non interagisce direttamente con l'utente ma agisce come un \textbf{auditor interno} che monitora la conversazione in tempo reale. Il suo prompt contiene una checklist di validazione rigorosa per ogni fase:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Fase 1 (Strategia):} Esplicita distinzione tra Core, Generic e Supporting subdomains.
  \item \textbf{Fase 2 (Struttura):} Definizione chiara di Bounded Contexts, Aggregate Roots e almeno 2-3 attributi specifici per ogni entità principale.
  \item \textbf{Fase 3 (Eventi):} Identificazione di Actor, Command e Domain Event (PascalCase), oltre alle relazioni di Context Mapping.
  \item \textbf{Fase 4 (Pattern):} Scelta tra Orchestration/Choreography, definizione dei ``sad path'' (Sagas) e modelli di consistenza.
  \item \textbf{Fase 5 (Resilienza):} Requisiti di scaling, monitoring, sistemi legacy e compliance.
\end{itemize}

L'Orchestrator applica un \textbf{Protocollo Comportamentale} severo: emette \texttt{WAIT} se anche un solo punto della checklist è incompleto o se l'utente ha delegato la decisione all'AI senza confermare esplicitamente. Il \texttt{PASS} viene concesso solo in presenza di un'alta profondità tecnica, garantendo che le fasi successive di generazione abbiano materiale sufficiente.

\section{System Prompt del DDD Analyst}

Il DDD Analyst è progettato come un \textbf{Requirement Processor} il cui compito primario è la \textbf{mappatura fedele} dell'intero storico conversazionale in un documento Markdown strutturato. Il suo prompt impone una \textbf{Zero-Loss Policy}: ogni dettaglio tecnico, vincolo o specifica citata durante l'intervista deve essere estratto e riclassificato nei pillar corrispondenti, evitando sintesi che possano causare perdita di precisione. Il risultato è un documento in italiano che serve da unica fonte di verità narrativa per l'architettura.

\section{System Prompt del JSON Coder}

Il JSON Coder agisce come un \textbf{Data Parser} deterministico. Il suo system prompt è ottimizzato per la \textbf{traduzione tecnica 1:1} del documento Markdown in uno schema JSON formale pronto per il consumo da parte di sistemi automatizzati. Le regole critiche includono:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Mappatura Strutturale:} Traduzione diretta delle sezioni Markdown nelle chiavi dell'oggetto JSON, mantenendo intatta la gerarchia semantica.
  \item \textbf{Preservazione del Contenuto:} Obbligo di estrarre e incollare le frasi esatte per le descrizioni, garantendo che nessun dettaglio del DDD Analyst venga perso nel passaggio al formato macchina.
  \item \textbf{Rigidità Sintattica:} Output esclusivamente in JSON valido, senza blocchi di codice Markdown o commenti, per facilitare il parsing programmatico nel frontend.
\end{enumerate}

\section{System Prompt degli Agenti di Refinement}

Gli agenti di refinement operano esclusivamente quando il modello architetturale JSON è già disponibile in Redis, agendo con scopi diametralmente opposti: uno per l'analisi e uno per la modifica.

\subsection{Modifier}

Il Modifier è progettato per agire come un \textbf{Senior Software Architect} esperto in DDD ed EDA, con il compito di tradurre i feedback dell'utente in aggiornamenti strutturali chirurgici. Il suo prompt impone un protocollo di sicurezza e precisione articolato in tre pilastri:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Strict Grounding \& Safety:} L'agente deve verificare al 100\% l'esistenza di ogni componente nel ``JSON GOLD'' (l'attuale stato dell'architettura) prima di rispondere. Se la richiesta è vaga, eccessivamente ampia o tecnicamente incompleta, l'agente è istruito a \textbf{non generare una proposta tecnica}, ma a rispondere con un messaggio conversazionale in italiano per richiedere chiarimenti.
  
  \item \textbf{Il Markdown Receipt:} In presenza di una richiesta valida, l'output deve essere esclusivamente un blocco Markdown strettamente formattato, che funge sia da riepilogo per l'utente che da sorgente dati per il sistema. Il formato impone l'uso di etichette in grassetto fisse:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Azione:} Vincolata ai valori \texttt{ADD}, \texttt{MODIFY} o \texttt{DELETE}.
    \item \textbf{Sezione Target:} Chiave root esatta del JSON (es. \texttt{boundaries\_and\_language}).
    \item \textbf{Path Interno:} Percorso tecnico nell'albero (es. \texttt{bounded\_contexts[0].entities}).
    \item \textbf{Elemento:} Nome esatto dell'entità o componente.
    \item \textbf{Dettagli/Payload:} Dati da iniettare, rigorosamente su una singola riga per facilitare il parsing.
  \end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Explainer}

L'Explainer ha una missione puramente educativa e analitica. Il suo prompt definisce un protocollo operativo rigido in cui l'agente funge da consulente esperto che spiega le scelte architetturali basandosi solo sui fatti presenti nel JSON. 

Le sue regole critiche includono:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Inhibition Rule:} Divieto assoluto di produrre il formato di modifica o i relativi tag di azione. Se rileva una richiesta di cambiamento, deve cordialmente reindirizzare l'utente alla funzione ``Modifica''.
  \item \textbf{Analisi di Logica:} In risposta a domande sul ``perché'' di una scelta, l'agente deve analizzare le interdipendenze nel JSON applicando i principi DDD (es. giustificare un confine di Bounded Context).
  \item \textbf{Inibizione di Allucinazioni:} Se l'utente chiede informazioni su componenti non presenti nel file architetturale, l'agente deve dichiarare l'assenza del dato invece di tentare di inferirlo.
\end{itemize}
